\chapter{Technologies utilisées}

Cette partie décrit les différentes technologies utilisées dans le cadre du projet. Elle détaille notamment le choix du langage de programmation, les différentes technologies de bases de données utilisées ainsi que la modélisation des données dans ces bases.

\section{Langage de programmation}

Le projet vélo épicurien est développé avec le langage de programmation JavaScript et la plate-forme logicielle Node.js \footnote{Site web de Node.js~: \url{https://nodejs.org/en/}}.
JavaScript est un langage de programmation en script haut niveau, orienté objet et standardisé par l'organisation ECMA~International.
C'est un langage pour lequel nous avons eu une initiation dans notre formation et dont possédons les connaissances de bases.
De plus, ce langage jouit d'une communauté importante et très active, de nombreuses bibliothèques et d'une documentation exhaustive.


Node.js est un environnement d'exécution libre et multiplatformes permettant d'exécuter du JavaScript à l'extérieur du navigateur et qui propose des API asynchrones pour interagir entre autres avec le système de fichiers et le réseau.
Pour la création du serveur web dans le cadre du projet, Node.js est augmenté du paquet Express\footnote{Site web d'Express~: \url{https://expressjs.com/}}.
En effet, bien que Node.js permette en lui-même de créer des serveurs web, il reste assez bas niveau: il faut effectuer manuellement les vérifications des routes et réaliser de nombreux tests afin de sécuriser le serveur.
Express se veut plus haut niveau, simplifiant la gestion des routes et automatisant les tests basiques nécessaires à la sécurisation d’un serveur web. De plus, il fournit un ensemble de méthodes aidant au traitement des requêtes~HTTP.


\section{Bases de données}

Ce projet s'appuie sur deux types de bases de données: une base de données orientée document et une base de données orientée graphe.

Les données des restaurants ne suivent pas de schéma strict. L'application utilise donc la base de données orienté document MongoDB \footnote{Site web de MongoDB : \url{https://www.mongodb.com/}} qui répond parfaitement au besoin de stockage de ce type de données.
Les données des chemins sont stockées sous forme de graphe dans la base de données Neo4j \footnote{Site web de Neo4j : \url{https://neo4j.com/}}. Cette base de données offre de nombreux algorithmes efficaces de parcours de graphe et est donc parfaitement adaptée au besoin de calcul de chemin de l'application.

\section{Modélisation des données}

Une base de données~MongoDB nommée~\texttt{VELO} est dédiée au projet.
Cette base contient une seule collection intitulée \texttt{Restaurants}. 
Les données des restaurants récupérées depuis~\textit{OpenStreetMap} sont dans un format JSON et sont déjà décrites de manière adaptée à nos besoins.
Leur import dans MongoDB n’a donc pas nécessité de transformation particulière et elles ont pu être importées directement dans la collection \texttt{Restaurants}.
Cette collection contient simplement une liste de restaurants telle que décrite dans la section~\ref{sec:analyse-descriptive-données} et la figure~\ref{fig:resto-data}.

Neo4j contient les données des routes.
Dans les données récupérées depuis \textit{OpenStreetMap} les routes sont représentées par une liste de points reliés par des liens.
Un point correspond à une intersection ou un changement de direction et un lien correspond a une route entre deux points.
Dans le graphe de la BDD Neo4j, chaque point du fichier de données est représenté par un noeud de type \texttt{Node} et chaque lien est représenté par une arrête de type \texttt{WAY}. La figure \ref{fig:graph-neo4j} est représentation graphique d'un extrait de la base Neo4j.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.32]{figures/technologie/graph_neo4j.png}
    \caption{Représentation graphique d'un extrait des données de la BDD Neo4j.}
    \label{fig:graph-neo4j}
\end{figure}
 



% mongodb, 1 bdd VELo contient, 1 seul collection restaurant
% neo4, 
% interaction module data


% TODO Rémi : je m'occupe de rédigé la fin de cette partie

% ça marche, juste quelques idées à te donner auxquelles je pense ici: penser à décrire les noeuds et les relations + parler dans cette sous-partie du fait que pour palier au fait que certains restaurants n'avaient pas de "type" associé dans les données récupérés, nous leur avons attribué un "type" aléatoirement. 

% Ok thanks :D j'en est parlé dans la section des donnée juste avant pour le fait que l'on avait généré du random pour les données que l'on avait pas. 